\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{amssymb} %arrows
\usepackage{mathtools}

\usepackage [utf8x] {inputenc}
\usepackage [T2A] {fontenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage {setspace}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{float}

\usepackage{pdfpages}

\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\definecolor{darkblue}{RGB}{0,0,180}
\lstdefinestyle{mystyle}{
    basicstyle=\small\ttfamily,
    keywordstyle=\color{darkblue},
    frame=single,
    keepspaces=true,
    tabsize=2
}
\lstset{style=mystyle, language=sql}


\usepackage{graphicx}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png}
\graphicspath{{images/pdf/}{images/png/}}

\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,a4paper,tmargin=2cm,bmargin=2cm,lmargin=3.5cm,rmargin=1.5cm}

\usepackage{titlesec}
\newcommand{\sectionbreak}{\clearpage}

\onehalfspacing
\hyphenpenalty=10000
\tolerance=1
\emergencystretch=1000

\begin{document}
	\renewcommand\refname{Список источников}

	\includepdf{images/pdf/title-page.pdf}

	\tableofcontents
	\pagebreak

	\begin{section}{Введение}
		\hspace{\parindent}
		Целью данной работы является создание схемы базы данных для информационной системы портала дистанционного обучения.

		\begin{subsection}{Перечень подлежащих разработке вопросов}

				\begin{enumerate}[itemsep = 2]
					\item Проанализировать предметную область, описание которой приведено в выданном варианте задания, и создать логическую модель базы данных.
					\item Провести нормализацию разработанной модели до 5НФ.
					\item Проверить разработанную модель средствами Data Model Validator.
					\item Устранить все замечания по модели, которые выявил Data Model Validator.
					\item Создать физическую модель базы данных, предусмотрев значения по умолчанию и условия проверки вводимых пользователем значений.
					\item Провести прямое проектирование – создать объекты базы данных в Oracle.
					\item Провести обратное проектирование базы данных из Oracle. Убедиться в том, что полученные в результате модели полностью аналогичны исходным.
					\item Проверить корректность произведённого прямого проектирования и выполнение требований, приведённых в описании предметной области (наличие ключей, значений по умолчанию, условий проверки вводимых пользователем значений, связей между таблицами и др.). Проверку произвести, внеся в таблицы базы данных минимум по 5 записей.
					\item Создать 10 SQL-запросов согласно выданному варианту задания. Проверить работоспособность написанных запросов.
					\item Добавить в физическую модель представление на основе SQL-запроса, выбранного по согласованию с преподавателем.
					\item Провести прямое проектирование (перенести созданное представление). Проверить работоспособность представления.
				\end{enumerate}

	\end{subsection}

		\pagebreak
		\begin{subsection}{Начальное описание предметной области}
			\hspace{\parindent}
			В ВУЗе используется портал дистанционного обучения (на подобие системы Moodle).

			На портале хранится информация о пользователях, обязательные поля – фамилия, имя, отчество, адрес электронной почты, логин, пароль. Каждый пользователь может быть подписан к нескольким курсам. В рамках каждого курса пользователь имеет одну особую роль – преподаватель, куратор, ассистент, студент, слушатель.

			Каждый курс представляет собой набор модулей определенного типа – лекция, тест, задание, файл. Каждый модуль обязательно имеет свойство видимости (видимый/скрытый модуль) и название.

			\paragraph{Описание модулей:}
			\begin{enumerate}[itemsep = 2]
				\item Модуль типа «Тест» состоит из нескольких вопросов, каждый из которых имеет несколько вариантов ответов. Для каждого ответа указывается количество баллов, которые студент может получить за него – от 0 до 100. Кроме того, хранится информация о времени, отведенном на тест и дата открытия теста.
				\item Модуль типа «Задание» содержит текст задания, дату открытия задания, ссылку на файл, который загрузил пользователь, дату загрузки ответа пользователем, отзыв проверяющего, дата отзыва проверяющего. Каждый пользователь может грузить несколько ответов на каждое задание.
				\item Модуль типа «Лекция» содержит текст лекции.
				\item Модуль типа «Файл» содержит ссылку на файл и описание.
			\end{enumerate}

			В системе хранятся оценки пользователей, относящиеся к определенным модулям.

			Кроме того, система предусматривает хранение истории активности пользователей – кто, в какое время, какое действие совершал.
		\end{subsection}

		\pagebreak
		\begin{subsection}{Запросы к информационной системе}

			\begin{enumerate}[itemsep = 2]
				\item Информация о курсах, которые находятся в скрытом состоянии, но к ним подписаны пользователи.
				\item Выгрузка всех оценок пользователя – ФИО пользователя, название модуля, тип модуля, оценка.
				\item Выгрузка всех тестов определенного курса – название курса, название теста, вопрос, ответ, баллы за ответ.
				\item Выгрузка всех ответов на задания для определенного пользователя – ФИО пользователя, курс, название модуля, текст задания, ссылка на загруженный файл.
				\item Список всех преподавателей в системе.
				\item Выгрузка студентов – должников, которые не сдали больше половины тестов и заданий, к которым подписаны.
				\item Информация о преподавателях, у которых в курсе нет ни одного теста
				\item Информация о курсах, в которых нет преподавателя, а студенты уже загрузили свои ответы на задания и ждут отзыва от преподавателя больше недели.
				\item Сводная информация по курсу – количество студентов, записанных на курс, количество преподавателей, назначенных на данный курс, количество кураторов курса, количество сданных заданий в курсе, дата последнего сданного задания.
				\item Выгрузка всех тестов, в которых есть вопросы, за которые нельзя получить 100 баллов.

				Например, в тесте есть вопрос «Как звали собаку Дяди Федора», варианты ответов и баллы за каждый:
				\begin{enumerate}
					\item Шарик - 50
					\item Матроскин - 0
					\item Иванкин - 0
					\item Плюшкин – 0
				\end{enumerate}

				Сумма баллов меньше 100.

				Необходимо вывести название курса, название теста, вопрос и сумму баллов за все ответы этого вопроса.
			\end{enumerate}

		\end{subsection}

	\end{section}

	\begin{section}{Описание логической модели базы данных}
		Полные диаграммы логической и физической моделей базы данных приведены в \hyperref[appendix1]{Приложении 1} и \hyperref[appendix2]{Приложении 2} соответственно.

		\begin{subsection}{Сущности, их характеристики и связи}
		\label{entities}

			\begin{subsubsection}{Пользователи}
				\hspace{\parindent}
				Информация о пользователях и паролях хранится в таблицах \texttt{users} и \texttt{salts\_hashes}:

				\begin{figure}[h!]
					\includegraphics[width = \linewidth]{users}
					\caption{Информация о пользователях.}
				\end{figure}

				Первичным ключом выступает \texttt{user\_id}. Предполагается, что при регистрации пользователя генерируется уникальное значение (на подобие UID, инкрементальным способом или любым другим). Все остальные поля с суффиксом \texttt{\_id} используются аналогично.

				Атрибут \texttt{login} является альтернативным ключом. Он также уникален, но, в отличие от \texttt{user\_id}, он может быть изменен (например, по желанию пользователя).

				Пароль в виде пары хеш~--- соль хранится в отдельной таблице и связан <<1:1>> с \texttt{users} (в целях гипотетического разделения доступа).
			\end{subsubsection}

			\pagebreak
			\begin{subsubsection}{Курсы}
				\hspace{\parindent}
				Информация о курсах хранится в таблице \texttt{courses}. Связь с \texttt{users} типа <<M:N>> осуществлена с помощью вспомомогательной таблицы \texttt{users\_courses}: таким образом организовано хранение информации о подписках пользователей на курсы.

				\begin{figure}[h!]
					\includegraphics[width = \linewidth]{courses}
					\caption{Курсы и связь с пользователями.}
				\end{figure}

			\end{subsubsection}

			\pagebreak
			\begin{subsubsection}{Модули}
				\hspace{\parindent}
				Информация о модулях хранится в таблице \texttt{course\_modules}, связанной отношением <<1:M>> с \texttt{courses}. Логически, \texttt{course\_modules} является супертипом категориальной связи с \texttt{tests\_modules}, \texttt{exercises\_modules}, \texttt{lectures\_modules}, \texttt{files\_modules}. Вид модуля хранится в атрибуте \texttt{type}.

				\begin{figure}[h]
					\includegraphics[width = \linewidth]{modules}
					\caption{Главная таблица модулей и подтипы.}
					\label{modules}
				\end{figure}

				Поддержка эксклюзивности этой связи может осуществляться соответствующими триггерами на дочерних таблицах, срабатывающими при добавлении записей и выбрасывающими ошибку, если в какой-либо дочерней таблице уже есть запись, соответствующая указанному модулю.

				При этом не исключается ситуация, когда у модуля нет соответствующий записи в дочерней таблице (например, в процессе добавления нового модуля сначала создается запись в \verb|course_modules|, только потом в дочерней). Эта ситуация является нормальной для промежуточного состояния, но не должна допускаться в стабильное состояние базы данных информационной системой (например, транзакция создания модуля будет отменена в случае, если не добавлена запись в одну из дочерних таблиц).

				 Альтернативным решением будет внесение поля \texttt{type} в первичный ключ, но это приведет к увеличению многих других первичных ключей, некоторому усложнению запросов и дублированию информации, поэтому был использован первый подход.

				Информация о модулях лекций и файлов хранится в соответствующих таблицах на \hyperref[modules]{Рис.~\ref*{modules}}. Модули тестов и заданий используют дополнительные таблицы и будут рассмотрены далее.
			\end{subsubsection}

			\pagebreak
			\begin{subsubsection}{Задания}
				\hspace{\parindent}
				Информация о заданиях хранится в \texttt{exercises\_modules}. Пользовательские ответы хранятся в таблице \texttt{exercises\_user\_answers}, связанной идентифицирующими <<1:M>> связями с \texttt{users} и \texttt{exercises\_modules}. Первичным ключом является id пользователя, id модуля (задания) и номер ответа.

				\begin{figure}[h]
					\includegraphics[width = \linewidth]{exercises}
					\caption{Информация о заданиях и пользовательских ответах.}
				\end{figure}
			\end{subsubsection}

			\pagebreak
			\begin{subsubsection}{Тесты}
				\hspace{\parindent}
				Общая информация о тестах хранится в \texttt{tests\_modules}. Вопросы к тестам находятся в \texttt{tests\_questions}, соответствующие этим вопросам варианты ответов~--- в \texttt{tests\_answers}.

				Попытки пользователей сдать тесты хранятся в \texttt{tests\_user\_attempts}. Эта таблица является связующей для получения информации о выбранных пользователем ответах: \texttt{user\_answers}.

				С точки зрения базы данных, нормальной является ситуация, когда у теста нет вопросов или у вопроса нет ответов (т.к. в любом случае сначала создается вопрос, потом ответы). Чтобы не допустить возникновения такой ситуации, на стороне приложения должно быть реализовано соответствующее ограничение --- например, невозможность подтвердить создание теста без заполненных форм вопросов и ответов. В то же время возможна отправка пользователем попытки сдачи теста без отмеченных ответов.

				Использование ID вместо составных ключей обусловлено большей простотой такого решения и меньшим дублированием информации. В противном случае, например, первичным ключом таблицы \texttt{tests\_user\_answers} был бы длинный набор
				\begin{math}
					\{ user\_id, attempt\_number, module\_id, question\_number, answer\_number \}
				\end{math}.

				\begin{figure}[h!]
					\includegraphics[scale = 0.68]{tests}
					\caption{Информация о тестах и попытках их сдачи}
				\end{figure}
			\end{subsubsection}

		\end{subsection}

		\pagebreak
		\begin{subsubsection}{История активности}
			\hspace{\parindent}
			В \texttt{actions\_history} хранится информация о действиях, совершаемых пользователями (связь с \texttt{users} <<1:M>>). Первичным ключом является связка \texttt{user\_id} и даты действия.

			Непосредственно под информацию о действии выделено текстовое поле \texttt{action\_description}, куда информационной системой может быть записана информация о действии в нужном формате, также вместо этого поля можно ввести любые другие в зависимости от требований.

			Запись может производиться либо с помощью триггеров, регистрирующих обновление таблиц и записываюших соответствующую информацию в
			\verb|actions_history|, либо на стороне приложения~--- например, при обращении к соответствующим методам API.

			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width = \linewidth]{actions_history}
				\caption{История активности пользователей.}
			\end{figure}
		\end{subsubsection}

		\begin{subsubsection}{Оценки}
			\hspace{\parindent}
			В ТЗ было обозначено следующее требование:
			\begin{quote}
				В системе хранятся оценки пользователей, относящиеся к определенным модулям.
			\end{quote}

			В соответствии с этим требованием введены следующие правила:

			\begin{itemize}[itemsep = 0]
				\item Оценкой пользователя за тест считается лучшая сумма баллов за попытку.
				\item Оценкой пользователя за задание считается оценка за лучший предоставленный на него ответ.
			\end{itemize}
		\end{subsubsection}

		\pagebreak
		\begin{subsection}{Нормализация}

			\begin{subsubsection}{Первая нормальная форма}
				\hspace{\parindent}
				Из описания отношений (\hyperref[entities]{раздел~\ref*{entities}}) следует, что нарушений первой нормальной формы нет (порядок строк и столбцов не имеет значения, не допустимо существование повторяющихся строк, на пересечении каждой строки и каждого столбца содержится ровно одно значение из соответствующего домена).
			\end{subsubsection}

			\begin{subsubsection}{Вторая нормальная форма}
				\hspace{\parindent}
				Проверка для отношений, имеющих составной первичный ключ, проведена ниже. Остальные отношения автоматически находятся во второй нормальной форме.

				\begin{itemize}[itemsep = 2]

					\item users\_courses(\textbf{user\_id, course\_id}, user\_role)):
						\subitem \texttt{user\_role} засисит от всего ключа \(\Rightarrow 2NF\).

					\item tests\_user\_answers(\textbf{attempt\_id, answer\_id}):
						\subitem Не содержит неключевых атрибутов \(\Rightarrow 2NF\).

					\item exercise\_user\_answers(\textbf{answer\_number, module\_id, user\_id}, answer\_file\_link, answer\_date, review\_text, review\_date, exercise\_scores)
						\subitem Все неключевые атрибуты представляют информацию о конкретном ответе конкретного пользователя на конкретное задание и зависят только от всего ключа \(\Rightarrow 2NF\).

					\item actions\_history(\textbf{user\_id, action\_time}, action\_description)
						\subitem \texttt{action\_description} засисит от всего ключа \(\Rightarrow 2NF\)

					\item users(\textbf{user\_id}, email, \emph{\textbf{login}}, first\_name, last\_name, middle\_name)
						\subitem Первичный ключ простой, но также есть и альтернативный - \texttt{login}. Так как набор \(\{login\}\) является простым потенциальным ключом, это отношение также находится во второй нормальной форме.

				\end{enumerate}

				Таким образом, все отношения находятся во второй нормальной форме.
			\end{subsubsection}

			\pagebreak
			\begin{subsubsection}{Третья нормальная форма}
				\hspace{\parindent}
				Отношения \texttt{users\_courses}, \texttt{actions\_history}, \texttt{tests\_user\_answers}, \texttt{tests\_user\_attempts} и \texttt{lections\_modules} содержат не более одного неключевого атрибута, а значит априори находятся в третьей нормальной форме.

				В отношении users(\textbf{user\_id}, email, \emph{\textbf{login}}, first\_name, last\_name, middle\_name) все неключевые атрибуты взаимно независимы. \texttt{login} является альтернативным ключом, поэтому считается ключевым атрибутом.

				В отношениях:
				\begin{itemize}[itemsep = -2]
					\item salts\_hashes(\textbf{user\_id}, salt, hash)
					\item courses(\textbf{course\_id}, course\_title, is\_course\_visible)
					\item course\_modules(\textbf{module\_id}, course\_id, title, is\_module\_visible, type)
					\item tests\_modules(\textbf{module\_id}, test\_opening\_date, duration\_in\_seconds)
					\item tests\_questions(\textbf{question\_id}, question\_text, module\_id)
					\item tests\_questions\_answers(\textbf{answer\_id}, question\_id, answer\_text, answer\_scores)
					\item exercises\_modules(\textbf{module\_id}, exercise\_text, exercise\_opening\_date)
					\item exercise\_user\_answers(\textbf{answer\_number, module\_id, user\_id}, answer\_file\_link, answer\_date, review\_text, review\_date, exercise\_scores)
					\item files\_modules(\textbf{module\_id}, file\_description, file\_link)
				\end{itemize}

				неключевые атрибуты взаимно независимы, следовательно эти отношения также находятся в третьей нормальной форме.
			\end{subsubsection}

			\begin{subsubsection}{Нормальная форма Бойса-Кодда}
				\hspace{\parindent}
				Из всех отношений, только users(\textbf{user\_id}, email, \emph{\textbf{login}}, first\_name, last\_name, middle\_name)
				имеет более одного потенциального ключа (\texttt{user\_id} и \texttt{login}). Оба этих ПК являются простыми, следовательно они не могут пересекаться, нарушение НФБК невозможно.

				Все отношения находятся в НФБК.
			\end{subsubsection}

			\pagebreak
			\begin{subsubsection}{Четвертая нормальная форма}
				Единственным отношением, содержащим три или более атрибута в составе первичного ключа, является exercise\_user\_answers(\textbf{answer\_number, module\_id, user\_id}, answer\_file\_link, answer\_date, review\_text, review\_date, exercise\_scores), остальные автоматически находятся в 4NF.

				Процитируем определение многозначной зависимости из книги К. Дж. Дейта \cite{itdbs}:

				\begin{displayquote}
					Let R be a relvar, and let A, B, and C be subsets of the attributes of R. Then we say that B is multi-dependent on A if and only if, in every legal value of R, the set of B values matching a given AC value pair depends only on the A value and is independent of the C value.
				\end{displayquote}

				Для проверки наличия нетривиальных многозначных зависимостей в  \verb|exercise_user_answers| необходимо только проверить зависимость между атрибутами, входящими в состав первичного ключа (неключевые атрибуты в данном случае роли не играют, т.к. связаны только ФЗ от первичного ключа). И действительно, следующих зависимостей и обратных им в данном отношении нет (предметная область не накладывает таких ограничений):

				\begin{itemize}[itemsep = -2]
					\item \( answer\_number \twoheadrightarrow module\_id \)
					\item \( module\_id \twoheadrightarrow user\_id \)
					\item \( user\_id \twoheadrightarrow answer\_number \)
				\end{itemize}

				Например, из наличия кортежей \( \{an, mid_1, uid\} \) и \( \{an, mid, uid_1\} \) не следует наличие кортежа  \( \{an, mid, uid\} \). Аналогично для остальных зависимостей.

				В отношении \verb|exercise_user_answers| нет нетривиальных многозначных зависимостей, не являющихся функциональными зависимостями от потенциального ключа, значит оно находится в 4NF.
			\end{subsubsection}

			\pagebreak
			\begin{subsubsection}{Пятая нормальная форма}
				Аналогично, рассмотрению на зависимости соединения подлежит только отношение exercise\_user\_answers(\textbf{answer\_number, module\_id, user\_id}, answer\_file\_link, answer\_date, review\_text, review\_date, exercise\_scores).

				Если бы в этом отношении не было неключевых атрибутов, то имела бы место зависимость соединения и отношение можно было бы разложить без потерь на три других (все их атрибуты также являются ключевыми):

				\begin{itemize}[itemsep = -2]
					\item \(R_1 = \{ answer\_number, module\_id \}\)
					\item \(R_2 = \{ module\_id, user\_id \}\)
					\item \(R_3 = \{ user\_id, answer\_number \}\)
				\end{itemize}

				Т.е. отношение \(\{ X, Y, Z \}\) было бы декомпозировано на \(\{X, Y\}\), \(\{Y, Z\}\) и \(\{Z, X\}\).

				Но в \verb|exercise_user_answers| также имеются неключевые атрибуты, поэтому исходное отношение имеет вид \(\{ X, Y, Z, K \}\) (неключевые атрибуты представляют собой атомарный набор данных, поэтому без потери общности могут быть представлены множеством K). Это отношение нельзя декомпозировать без потерь на три других.

				В самом деле, декомпозиция на \(\{X, Y, K\}\), \(\{Y, Z\}\) и \(\{Z, X\}\) не являюется декомпозицией без потерь, т.к. K функционально зависит от полного ключа \(XYZ\), а не от его части \(XY\) (произойдет потеря данных или создание ложных данных при соединении). Аналогичные декомпозиции с другими комбинациями атрибутов невозможны по той же причине.

				Таким образом, дальнейшая декомпозиция невозможна, --- следовательно, нетривиальные зависимости соединения, не являющиеся функциональными, отсутствуют.

				Все отношения находятся в 5NF, нормализация завершена.
		\end{subsection}

		\pagebreak
		\begin{subsection}{Условия проверки и значения по умолчанию для атрибутов}
			\hspace{\parindent}
			Доказательства приведенных ниже ограничений содержатся в \hyperref[appendix3]{Приложении 3}.

			\begin{subsubsection}{Условия проверки}
				\begin{enumerate}[itemsep = 2]
					\item \verb|boolean_constraint|: накладывается на логические атрибуты \verb|courses.is_course_visible| и \verb|course_modules.is_module_visible|. Оба этих атрибута имеют тип \texttt{NUMBER(1)} и могут принимать либо значение \texttt{0} (false), либо \texttt{1} (true).

					\item \verb|module_type_values|: накладывает на \verb|course_modules.module_type| ограничение на принятие значений только из следующего набора: \verb|{'test', 'exercise', 'lection', 'file'}|

					\item \verb|user_role_values|: накладывается на \verb|users_courses.user_role|. Позволяет принимать только значения из набора \verb|{'teacher', 'curator', 'student', 'listener'}|.

					\item \verb|exercises_user_answers_date_validation|: не позволяет записать дату оценки ответа раньше даты отправки (\verb|answer_date < review_date|).

					\item \verb|tests_questions_answers_scores_valid_range|: ограничивает значение очков за ответ на вопрос значениями из диапазона \verb|0..100|.
				\end{enumerate}
			\end{subsubsection}

			\begin{subsubsection}{Значения по умолчанию}
				Атрибуты \verb|courses.is_course_visible| и \verb|course_modules.is_module_visible| имеют значение по умолчанию 0 (false): так можно уберечься от случайного открытия доступа курсам и модулям, которые пока не должны быть показаны.
			\end{subsubsection}

		\end{subsection}
	\end{section}

	\begin{section}{Отчёт по замечаниям ERwin Data Model Validator}

		\begin{figure}[h!]
			\includegraphics{validator}
		\end{figure}

		Примечание: во избежание предупреждения о превышении длины альтернативного ключа, количество символов в атрибуте \verb|users.login| было уменьшено до сорока. Если это предупреждение допустимо, рекомендуется увеличить максимальную длину логина.

	\end{section}

	\begin{section}{Реализация запросов к базе данных}
		\begin{subsection}{Запросы}

			\hspace{\parindent}
			Все нижеприведенные листинги можно найти в приложенном файле \texttt{queries.sql}.
			\begin{enumerate}

				\begin{item}
					Информация о курсах, которые находятся в скрытом состоянии, но к ним подписаны пользователи.

					Данный запрос выводит названия указанных курсов. При необходимости может быть получена и другая информация о курсе (\verb|course_id| и т.д.).

					\lstinputlisting[firstline = 2, lastline = 6]{queries.sql}
					\includegraphics{sql1}
				\end{item}

				\pagebreak
				\begin{item}
					Выгрузка всех оценок пользователя – ФИО пользователя, название модуля, тип модуля, оценка.

					Данный запрос выводит все оценки пользователя с id, заданным подстановочной переменной \verb|target_user_id|. На скриншоте ее значение \verb|'0'|.

					\lstinputlisting[firstline = 9, lastline = 44]{queries.sql}
					\includegraphics[width = \linewidth]{sql2}
				\end{item}

				\begin{item}
					Выгрузка всех тестов определенного курса – название курса, название теста, вопрос, ответ, баллы за ответ.

					Целевой курс задан подстановочной переменной \verb|target_course_id|. На скриншоте ей присвоено значение \verb|'db'|.

					\lstinputlisting[firstline = 47, lastline=59]{queries.sql}
					\includegraphics[width = \linewidth]{sql3}
				\end{item}

				\pagebreak
				\begin{item}
					Выгрузка всех ответов на задания для определенного пользователя – ФИО пользователя, курс, название модуля, текст задания, ссылка на загруженный файл.

					Аналогично, пользователь задан подстановочной переменной \verb|target_user_id|, на скриншоте равной \verb|'0'|.

					\lstinputlisting[firstline = 62, lastline = 76]{queries.sql}
					\includegraphics[width = \linewidth]{sql4}
				\end{item}

				\pagebreak
				\begin{item}
					Список всех преподавателей в системе.

					\lstinputlisting[firstline = 79, lastline = 86]{queries.sql}
					\includegraphics{sql5}
				\end{item}

				\pagebreak
				\begin{item}
					Выгрузка студентов – должников, которые не сдали больше половины тестов и заданий, к которым подписаны.

					В задании не указано, что конкретно нужно выгрузить, поэтому запрос возвращает идентификаторы студентов, из которых можно получить любую другую интересующую информацию.

					\lstinputlisting[firstline = 89, lastline = 121]{queries.sql}
					\includegraphics{sql6}
				\end{item}

				\begin{item}
					Информация о преподавателях, у которых нет в курсе ни одного теста.

					\lstinputlisting[firstline = 124, lastline = 132]{queries.sql}
					\includegraphics{sql7}
				\end{item}

				\begin{item}
				\label{sql8}
					Информация о курсах, в которых нет преподавателя, а студенты уже загрузили свои ответы на задания и ждут отзыва от преподавателя больше недели.

					\lstinputlisting[firstline = 135, lastline = 146]{queries.sql}
					\includegraphics{sql8}

					На основе этого запроса было создано \hyperref[db_view]{представление}.
				\end{item}

				\pagebreak
				\begin{item}
					Сводная информация по курсу – количество студентов, записанных на курс, количество преподавателей, назначенных на данный курс, количество кураторов курса, количество сданных заданий в курсе, дата последнего сданного задания
					\lstinputlisting[firstline = 149, lastline = 173]{queries.sql}
					\includegraphics[width = \linewidth]{sql9}
				\end{item}

				\pagebreak
				\begin{item}
					Выгрузка всех тестов, в которых есть вопросы, за которые нельзя получить 100 баллов.

					\lstinputlisting[firstline = 176, lastline = 191]{queries.sql}
					\includegraphics{sql10}

					В данном случае пришлось использовать подзапрос, т.к. в противном случае невозможно было бы извлечь \verb|question_text|~--- столбец типа \texttt{CLOB} нельзя поместить в список \verb|GROUP_BY|. Если вывод текста вопроса не требуется, можно убрать этот столбец из выдачи и получить запрос следующего вида:

					\lstinputlisting[firstline = 194, lastline = 204]{queries.sql}
				\end{item}

			\end{enumerate}

		\end{subsection}

		\pagebreak
		\begin{subsection}{Представление на основе SQL запроса}
		\label{db_view}
			Представление на основе \hyperref[sql8]{восьмого запроса} было добавлено в ER модель, после чего с помощью прямого проектирования было создано в базе данных.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width = \linewidth]{erwin_view}
				\caption{Представление в ERWin}
			\end{figure}

			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width = \linewidth]{sql_view}
				\caption{Представление в базе данных}
			\end{figure}

			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[center]{view_datagrip}
				\caption{Результат обращения к представлению}
			\end{figure}

		\end{subsection}
	\end{section}

	\begin{section}{Заключение}

		В ходе работы была спроектирована и реализована база данных для системы дистанционного обучения. Все поставленные задачи выполнены.

		Было использовано следующее ПО:
		\begin{enumerate}
			\item AllFusion ERWin Data Modeler и Data Model Validator --- для проектирования базы данных.
			\item IntelliJ IDEA - для написания запросов и данного текста.
			\item Oracle SQL Developer --- для проверки представления.
			\item Данная пояснительная записка составлена в системе компьютерной верстки \LaTeX.
		\end{enumerate}

		\mbox{Исходные материалы доступны по адресу \url{https://bitbucket.org/ArXen42/cw-41/}}.

	\end{section}

	\nocite{*}
	\bibliographystyle{plain}
	\bibliography{sources}

	\begin{section}{Приложения}

		\begin{subsection}{Приложение 1}
		\label{appendix1}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{logical-model}
				\caption{Логическая модель базы данных}
			\end{figure}
		\end{subsection}

		\begin{subsection}{Приложение 2}
		\label{appendix2}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{physical-model}
				\caption{Физическая модель базы данных}
			\end{figure}
		\end{subsection}

%{Приложение 3: Доказательства выполнения ограничивающих требований,
%приведённых в описании предметной области}

		\begin{subsection}{Приложение 3}
		\label{appendix3}
			\textbf{Доказательства выполнения ограничивающих требований, приведённых в описании предметной области.}

			\begin{enumerate}[itemsep = 2]
				\item \verb|boolean_constraint|: запрещено присваивать логическому полю значение, отличное от нуля или единицы.
				\\
				\includegraphics[width = \linewidth]{boolean_constraint}

				\item \verb|module_type_values|: запрещено задавать модулю тип, отличный от заданных.
				\\
				\includegraphics[width = \linewidth]{module_type_constraint}

				\item \verb|user_role_values|: запрещено присваивать пользователю роль на курсе, отличную от заданных.
				\\
				\includegraphics[width = \linewidth]{user_role_constraint}

				\item \verb|exercises_user_answers_date_validation|: запрещено задавать дату отзыва на ответ к заданию меньшую, чем дата отправки ответа.
				\\
				\includegraphics[width = \linewidth]{review_date_constraint}

				\pagebreak
				\item \verb|tests_questions_answers_scores_valid_range|: запрещено задавать очки за вопрос теста, лежащие вне диапазона \([0,100]\).
				\\
				\includegraphics[width = \linewidth]{tests_answers_scores_constraint}
			\end{enumerate}
		\end{subsection}

		\pagebreak
		\begin{subsection}{Приложение 4}
			\textbf{Результат обратного проектирования, изменено только размещение таблиц и связей.}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{reversed}
				\caption{Модель, полученная обратным проектированием.}
			\end{figure}
		\end{subsection}

	\end{section}

\end{document}
